# Vorstellung der AG-Mitglieder mit Ihren Interessen und Bedarfen

[*zurück zur Mitgliederliste*](../members.md)

Bitte nach folgendem Muster diesen Punkt mit Informationen “füttern” -  dient uns zur internen Orientierung:

| Name / Institution / ggf. Projekt: | Spezialgebiet / Interesse: | Bedarfe / Wünsche / Kooperationen: |
|---|---|---|
| Barbara Korte / Englisches Seminar Universität Freiburg /Mitglied der RSVP (Research Society for Victorian Periodicals) | Englische Literatur- und Kulturwissenschaft | britische Zeitschriften in der kulturwissenschaftlichen Forschung, Zeitschriftenforschung allgemein, Nutzung und Aufbau von Zeitschriftenkorpora in kulturvergleichender Forschung |
| Nanette Rißler-Pipka / SUB Göttingen (und Universität Siegen) / Assoziiert bei Revistas Culturales 2.0, Überschneidung DARIAH WG Biblio Data | Romanische Literaturwissenschaft und DH; Kontext: Zeitschriftenforschung, Layoutanalyse, Text-Bild-Beziehungen (Intermedialität, Multimodalität), Metadaten; romanischer Kulturraum; DH-Methoden: Stilometrie (NLP), Topic Modeling, quantitative Analyse mit R, Netzwerkvisualisierung mit Gephi, Raum-Zeit-Relationen-Visualisierung mit DARIAH-Geobrowser, | Know-How-Austausch (Bibliotheken-Wissenschaft) zum Thema Metadatenanreicherung; Layout-Analyse-Tools; Verknüpfung von Analyseergebnissen und vorhandenen Metadaten, Kombination von Bild- und Text-Analyse; Annotationen, Forschungsinfrastrukturen DARIAH, CLARIAH, Text+ |
| Lisa Landes / Deutsche Digitale Bibliothek/Deutsche Nationalbibliothek / Deutsches Zeitungsportal | Aufbau von Informationsinfrastrukturen (spezifisch DDB/Zeitungsportal), institutionen- und kulturspartenübergreifende Zusammenarbeit, elektronisches Publizieren, virtuelle Ausstellungen | Übersicht über die (digitale) Zeitungen- und Zeitschriftenszene in Deutschland bekommen, Informationsaustausch mit (potenziellen) Datenpartnern des deutschen Zeitungsportals sowie mit zukünftigen (Profi-)Nutzern des Zeitungsportals. Rechtliche Themen in Bezug auf Zeitungen/Zeitschriften. |
| Patrick Dinger / Deutsche Digitale Bibliothek/Deutsche Nationalbibliothek / Deutsches Zeitungsportal | Aufbau von Informationsinfrastrukturen (DDB/Zeitungsportal), Digitale Editionen, Volltexterschließung für Zeitungen, Digital Humanities, | Know-How-Austausch zur DH-Methoden/Werkzeuge/Datenformate zur Nutzung von informationswiss. Infrastrukturen, insbesondere historische Zeitungen |
| Clemens Neudecker / Staatsbibliothek zu Berlin/Europeana Newspapers/DDB Zeitungsportal | OCR+OLR für Zeitungen, Machine Learning für NLP, Digital Humanities |  |
| Madleen Podewski / Institut für deutsche und niederländische Philologie an der Freien Universität Berlin; Kooperationspartnerin der FOR “Journalliteratur. Formatbedingungen, visuelles Design, Rezeptionskulturen”; DFG-Projekt “Literatur im Zeitalter der Illustrierten. Stationen komplexer Text-Bild-Beziehungen im 19. Jahrhundert” | Theorie und Geschichte der Periodika, Wissensgeschichte, Geschichte visueller Kulturen (deutschsprachiger Raum) | großer Rahmen: Suche nach Anregungen für das Erkennen mediumspezifischer Musterbildungen in großen Z- und Zs-Korpora; kleiner Rahmen: Layout-Analysen |
| Hans-Jörg Lieder / Staatsbibliothek zu Berlin / Zeitschriftendatenbank ([https://zdb-katalog.de/ https://zdb-katalog.de/]); DDB Zeitungsportal ([https://pro.deutsche-digitale-bibliothek.de/ddb-zeitungsportal https://pro.deutsche-digitale-bibliothek.de/ddb-zeitungsportal]); ZEFYS ([http://zefys.staatsbibliothek-berlin.de/ http://zefys.staatsbibliothek-berlin.de/]); Sonar ([http://gepris.dfg.de/gepris/projekt/414792379 http://gepris.dfg.de/gepris/projekt/414792379]) | Zeitungsdigitalisierung, Historische Netzwerkanalyse, Digital Humanities | DH-spezifischer Feedback zum institutionellen Aufbau digitaler Zeitungssammlungen (was wollen ForscherInnen von Bibliotheken?) |
| Andrea Hartmann / HeBIS-Verbundzentrale / Digitalisierung, Digitale Sammlungen, Forschungsdaten, Präsentations-Plattformen, Webdesign, Öffentlichkeitsarbeit, kooperative Projekte mit verschiedenen Institutionen; Beispiel:  [http://hwk1.hebis.de hwk1.hebis.de]; weitere Projekte im Bereich Forschungsdaten (historische Finanz- und Bankdaten), und Aufbau einer Plattform für einen schriftlichen Nachlass | Digitalisierung von Zeitungen und weiteren Materialien, Strukturierung/Strukturdaten, Metadatenanalyse, Generierung von Metadaten, nutzerorientierte Präsentationsformen mit variablen Nutzungsmöglichkeiten, Verwendung von Normdaten, Vernetzung | Bedarfsermittlung seitens der Nutzer/ Forscher → was wäre seitens Bibliotheken/ Archive nötig und sinnvoll, um die Nutzer/Forschung adäquat zu versorgen? |
| impresso project Media Monitoring of the Past ([https://impresso-project.ch/ https://impresso-project.ch/]) | Bearbeitung, Bereicherung der digitalisierten Zeitungen aus der Schweiz und Luxemburg, mit NLP (Named Entities, Topic modelling) und Vorbereitung eines Interfaces, für die Forschung, um die massive und komplexe Zeitungssammlungen benutzbar für die Forschung zu machen. Entwicklung des Interfaces auf dem Prinzip des Co-designs, der Transparenz der Informationen, der Diversifizierung der Zugangsmöglichkeiten (Generosity). | Nutzerorientierte Präsentationsformen mit variablen Nutzungsmöglichkeiten; Vernetzung mit Forschern, die Interesse hätten mit den CH+LU Zeitungen zu arbeiten; Visualisierung der Metadaten (bibliographische, technische…) der Zeitungen |
| Wien[n]erisches Diarium - Datenschatz für die geisteswissenschaftlichen Disziplinen; Claudia Resch, Dario Kampkaspar / Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische Akademie der Wissenschaften | Automatic Text Recognition - Layoutanalyse - Volltexterschließung -  Annotationsstandards - Gestaltung von Interfaces, Interaktion mit den künftigen User*innen - disziplinenübergreifende Zusammenarbeit | Know-How-Austausch insbesondere für historische Zeitungen und Zeitschriften (18. Jahrhundert) |
| Torsten Roeder / Leopoldina (Halle/Saale) | Erforschung von Musikkritik (ggf. übertragbar auf Theater- und Literaturkritik), vorwiegend im deutschsprachigem Raum, perspektivisch auch sprachübergreifend; Analyse von Textstrukturen und Diskursthemen; spezieller auch: typographische Aspekte | Analysierbare Datenbestände extrahieren und verfeinern; Abgrenzung von einzelnen Artikeln; Topic Modeling; Sentiment Analysis; auch: linguistische Auswertungsverfahren auf Subkorpora anwenden |
| “Oceanic Exchanges: Tracing Global Information Networks In Historical Newspaper Repositories, 1840-1914” ([https://oceanicexchanges.org https://oceanicexchanges.org])/international DH-research project (DFG)/ Marc Priewe und Jana Keck; Universität Stuttgart | build classifiers for textual and visual similarities of related newspaper passages/create a networked ontology of different genres, forms, and textual elements that emerged during the nineteenth century/model and visualize textual migration and viral culture/model and visualize conceptual migration and translation of texts across regional, national, and linguistic boundaries/corpus: 107 Mio. pages/6 languages | Vernetzung mit Forschern (z.B. gemeinsames Panel für DHd2020) |
| Stefan Cramme / Bibliothek für Bildungsgeschichtliche Forschung des DIPF, Berlin ([http://bbf.dipf.de bbf.dipf.de]) / Scripta Paedagogica Online | Digitalisierung von Zeitschriften aus den Gebieten Pädagogik/Erziehung/Schule, Volltextgenerierung, Textauszeichnung (z.B. TEI) | nutzungsgerechte Präsentation von Zeitschriften-Digitalisaten und Volltexten, Fallstudien und Beispiele zur Auswertung von Zeitschrifteninhalten, Erfahrungen mit der Korrektur von Volltexten und ggfs. Strukturierung durch Nutzende (Crowdsourcing) |
| Marjam Trautmann, Digitale Akademie der Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz, Sturm-Edition und Hans Kelsen Werke | Historische Netzwerkforschung, Digitale Editorik, Datenmodellierung, Digitale Methoden in den Geschichtswissenschaften | Unser mittelfristiges Ziel ist die Edition/Datenmodellierung und (Korpus-)Analyse der Sturm-Zeitschriften und die Bereinigung der OCR-erfassten Volltexte. Wir arbeiten momentan noch nicht an der Edition Sturm-Zeitschriften, sondern mit den Sturm-Briefen, und erhoffen uns Input und Erfahrungsaustausch |
| Matthias Arnold / Uni Heidelberg / Early Chinese Periodicals Online ([https://uni-heidelberg.de/ecpo https://uni-heidelberg.de/ecpo]; [https://github.com/exc-asia-and-europe/ecpo https://github.com/exc-asia-and-europe/ecpo]; [https://github.com/exc-asia-and-europe/ecpo-segment https://github.com/exc-asia-and-europe/ecpo-segment]) | inhaltliche Erschliessung der Bildscans der frühen chinesischen Presse, Anwendbarkeit vorhandener Werkzeuge auf non-Latn script Materialien, Segmentierung, OCR und dessen Verbesserung, GroundTruth Erarbeitung und Verfügbarmachung, trainieren von Modellen auf chinesische Zeitungen, Publikation Modelle, maschinenlesbares Encoding von Zeitungen/Zeitschriften, Berücksichtigung ost-/asiatischer Besonderheiten | Unser mittelfristiges Ziel ist die Erarbeitung einen Workflows zur (teil-)automatisierten Segmentierung und anschliessender OCR-Verarbeitung republikzeitlicher chinesischer Presseerzeugnisse (insb. Zeitungen). Dafür müssen vorhandene Layout-Analyse Modelle (zb von dhSegment) trainiert und angepasst werden. Die Modelle sollen (idealerweise) anhand unseres Material erweitert werden, um auch mit vertikaler Schrift und in unterschiedliche Richtungen laufendem Text umgehen zu können. Längerfristig geht es um die Herstellung eines Volltextkorpus und den Aufbau von Analysen zur inhaltlichen Erschliessung. |
| NewsEye: A Digital Investigator for Historical Newspapers ([https://www.newseye.eu/ https://www.newseye.eu/]) | Das NewsEye-Projekt arbeitet mit drei Nationalbibliotheken (Finnland, Österreich, Frankreich) zusammen und umfasst Forschungsgruppen aus der Geisteswissenschaft sowie der Informatik aus Österreich, Deutschland, Finnland und Frankreich. Bearbeitet werden eine Reihe von Herausforderungen bei der Texterkennung, der Textanalyse und der Verarbeitung und Erzeugung natürlicher Sprache in Hinblick auf historische Zeitungen. Themen wie OCR, Named Entities, Article Separation, Stance, Event Detection etc. sowie geisteswissenschaftliche Fragestellungen werden mit digitalen Methoden (Topic Modeling, Word Embedding, Advanced Search…) bearbeitet. | Input und Erfahrungsaustausch, Vernetzung mit Forscher*innen |
| Tinghui Duan / Uni Trier (2018-2022 Uni Jena) / DFG-Graduiertenkolleg &quot;Modell Romantik&quot; | Zeitschrift um 1800 (Allgemeine Literatur-Zeitung, Jenaische Literatur-Zeitung, Allgemeine Musikalische Zeitung), OCR+OLR, Metadatenanreicherung auf Artikelebene, NLP (Text Classification, Topic Modelling, Stylometry) | bin auf Suche nach Methoden für automatische Artikelsegmentierung (Layoutanalyse und Überschriterkennung) |
| Christian Sieg / WWU Münster; Germanistisches Institut:; https://www.uni-muenster.de/Germanistik/Lehrende/neuere_deutsche_literatur/sieg_christian/index.html; Exzellenzcluster &quot;Religion und Politik&quot;:; https://www.uni-muenster.de/Religion-und-Politik/personen/projekt/sieg.shtml | Germanistische Literatur- und Kulturwissenschaft: 18. Jahrhundert, Klassische Moderne, Nachkriegsliteratur; DH: Korpusanalyse einer großen Leihbibibliothek, Zeitschriften der Aufklärung | Erfahrungsaustausch: Zeitschriftenanalyse, Metadaten, Topic Modeling, Stilometrie |
| Urte Helduser, Germanistik/Literaturwissenschaft Universität Oldenburg | Wiener Tageszeitungen der Zwischenkriegszeit (Arbeiter-Zeitung, Neue Freie Presse) Feuilleton; Wissensgeschichte, Diskursanalyse, Text/Kontext | DH und Diskursanalyse; Themenerkennung, topic modeling |
| Vincent Fröhlich, Institut für Medienwissenschaft, Universität Marburg; Ehemaliger Mitarbeiter in TP5 (&quot;Fragmentkonstellationen - serialisierte und periodisierte Fotografie in Journalen 1845-1910) der ersten Förderungsphase der FOR 2288 ''Journalliteratur''; Projektleiter von TP8 (&quot;Film sehen zwischen Zeilen - Remediatisierung und Ästhetik der illustrierten Filmzeitschrift&quot;) in der zweiten Förderungsphase der FOR 2288 ''Journalliteratur'' | Layoutgeschichte, Serialität, Fotografiegeschichte, Mediengeschichte, Geschichte der Illustrierten im nationalen Vergleich (Frankreich, England, Deutschland, USA); Illustrierte Zeitschriften und Journale des 19. Jahrhunderts; Illustrierte Filmzeitschriften; Layout und Fotografie in Zeitschriften; relationale Datenbanken | Erfahrungsaustausch und best practice-Beispiele in Bezug auf Datenbanken für (illustrierte) Zeitschriften; Herausforderungen und Möglichkeiten für Bilder- und Layout-Eingaben/Erfassung in Datenbanken; relationale Datenbanken und Alternativen; Vernetzung; Lernen von DH-Methoden und Tools |
| Hendrikje J. Schauer, Literaturwissenschaften, Kulturwiss. Fakultät, Europa-Universität Viadrina; [https://www.kuwi.europa-uni.de/de/lehrstuhl/Funktionsstellen/Schauer/index.html https://www.kuwi.europa-uni.de/de/lehrstuhl/Funktionsstellen/; Schauer/index.html] | Literatur des 18. Jahrhunderts; Literatur nach 1945; Verhältnis von Literatur, Philosophie und Recht.; Speziell: Literatur- und Kulturzeitschriften nach 1945 | Netzwerkanalyse, Kollokationsanalyse, OCR,  Volltexterschließung, Metadatenanalyse. |
| Till Grallert, Humboldt-Universität zu Berlin; Open Arabic Periodical Editions (https://openarabicpe.github.io/); Project Jarāʾid ([https://openarabicpe.github.io/ https://projectjaraid.github.io/]) | Sozialgeschichte der Presse des östlichen Mittelmeerraumes im langen 19. Jhd., Begriffsgeschichte; DH: Modellierung von Periodika, OCR und OLR für arabische Schrift, NER für Arabisch und Osmanisch und ihre zahlreichen Umschriften in lateinische Schriftsysteme, Stylometry, LOD und Semantic Web für Entitäten des Globalen Südens | Erfahrungsaustausch: Modellierung (TEI aber andere), ML-basiertes OCR, LOD und Gebrauch von Wikidata, alles nicht-lateinische Schriftsysteme betreffende, Stilometrie; Erlernen von Methoden: Layoutanalyse, Text re-use |
| Martin Dröge, Arbeitsbereich Digital History, Humboldt-Universität zu Berlin | Digitale Geschichtswissenschaft, Geschichte des 19. und 20. Jahrhunderts, Nationalismusforschung, Historische Biographieforschung; Python, Data Driven History, Topic Modeling, Text Mining, Netzwerkvisualisierung | OCR, Volltextinhalte aus Zeitungen |
| Angela Vorndran, Datenmanagement, Deutsche Nationalbibliothek | Datenmanagement, Metadatenanalysen, Datenabgleiche, Datenanalyse v.a. bibliothekarischer Metadaten | Relevantes aus Datenanbieter-Sicht, Bedarfe der DH-Forschung an Daten und Metadaten |
| Stefan von der Heide, CCS Content Conversion Specialist GmbH; CTO | Digitalisierung, OCR, Layoutanalyse; Schwerpunkt Zeitungen | Erfahrungsaustausch mit den Anwendern über Anforderungen und Lösungsmöglichkeiten bei der Digitialisierung. |
